

   Krásne počasie, pokojná nedeľa a záverečný koncert festivalu Ars Organi. Kostolom sv. Ladislava v Nitre sa niesla neopísateľná atmosféra. Na jednej strane si uvedomujete, že fáza čosi pekného a hodnotného končí, na strane druhej si vychutnávate posledný koncert 3. ročníka tohto úžasného festivalu. Predstavil sa nám vynikajúci organista z Čiech, Pavel Kohout. 
  Ked' som sledovala pokrok českých hokejistov, bála som sa, že koncert ukončí v polovici a pôjde držať palce... Nestalo sa tak, a bravúrne nám predstavil diela J.S. Bacha, F.Liszta, W. Albrighta či K.J.Muldera. Interpretácia diel J.S. Bacha bola príjemná, nenútená a farebne veľmi pekná. Skladba Fantázia a fúga na B-A-C-H od F. Liszta je dokonalé dielo samo o sebe. Ked' sa k tomu pridá aj skvelé prevedenie, farebnosť registrov a atmosféra taká, že sa cítite ako v inom svete, potom niet čo dodať. Pri piane kostol ani nedýchal. Tie pocity sa, jednoducho, nedajú opísať, to treba prežiť. Dozneli posledné tóny a publikum si najprv vydýchlo a začalo nadšene tlieskať. 
 Záver koncertu bol humorný. William Albright skomponoval Sweet Sixteenths: A Concert Rag for Organ, ktorého interpretáciu sme mali možnosť počuť. Ako som sa dozvedela, mnohí šesťdesatnici melódiu poznali hádam ešte z dávnych prenosov krasokorčuľovania, no v prevedení organovom to bola novota. Ďalšia "rana" pre konzervatívnejších bola skladba Orange Fantasy od K.J.Muldera. Až úsmevná kombinácia známych melódii vo veľmi modernom prevedení. Mňa si posledné skladby získali. Síce som sa stretla aj s názormi, že novinky takéhoto žánru pre organ nie sú na mieste. Obávam sa, že to pramení zo slovenskej "nátury" ťažko prijímať novoty, a preto konzervatívcom na Ars Organi odpúšťam. Avšak, nič nemení fakt, že záverečný koncert bol skvelý, po všetkcýh stránkach. 
  Čo dodať na záver? Finis Coronat Opus. Záver festivalu nám dokázal svoje kvality, a pevne verím, že sa o rok stretneme. Ešte dlho budeme na tento ročník spomínať v dobrom. 

